\documentclass{include/tfgitic}[2022/06/30]

% Per a mostrar dues imatges en una sola figura.
\usepackage{subcaption}
% Per a mostrar el símbol de Euro
\usepackage{eurosym}
\DeclareSIUnit{\EUR}{\text{\euro}}
% Per a arbres de dependències
\usepackage[edges]{forest}
% Per a que l'arbre de dependències no surti dels marges
\usepackage{adjustbox}

\addbibresource{misc/tfg.bib}

\title{Implementació d'una pantalla inte\l.ligent}
\subtitle{Creació d'un dispositiu i programari que actualitzi l'orientació
          d'una pantalla al rotar-la}

\author{Eric Roy Almonacid}
\advisor{Francisco del Águila López}

\dedication{Per l'avi, que hagués sigut el primer comprador d'aquest producte}

\begin{acknowledgments}
    Aquest treball no hagués existit si no fos per l'Isaac Iglesias, que em va
    proposar fer aquest projecte, i a poc a poc ha vist com la seva idea anava
    convertint-se en un producte.

    Una altra persona a qui dec aquest treball és al meu tutor del projecte, el
    Francisco del Águila, que m'ha orientat i recolzat durant tot aquest procés.

    També voldria agrair al professorat de l'\acro{epsem}, però en especial al
    Joan Martínez que, juntamtent amb el meu tutor, m'ha aconsellat durant el
    disseny de la placa de circuit imprès.

    L'absència de faltes lingüístiques en aquest document és un mèrit de la
    meva parella, l'Aida Vers, que ha realitzat una correcció exhaustiva del
    treabll.

    Finalment, vull donar les gràcies a totes les persones del meu entorn
    quotidià que, potser fins i tot sense ells saber-ho, han fet que aquests
    mesos no semblin tan durs. Familiars, amics, companys de feina i d'estudis,
    aquest treball també és vostre.
\end{acknowledgments}

\begin{resum}
    La tendència a generar contingut audiovisual en format vertical és una de
    les diverses causes per la qual la gent es plantegi tenir una pantalla de
    l'ordinador en aquesta nova orientació. 
    Una de les solucions més senzilles i econòmiques és adquirir un suport de
    monitor que permeti rotar la pantalla sense haver-la de desmuntar, i així
    disposar fàcilment de les dues orientacions.

    Un inconvenient d'aquest sistema és que, quan es gira la pantalla, s'ha de
    reconfigurar l'entorn gràfic per adaptar-lo a la nova orientació.
    Existeixen alguns monitors d'alta gamma que, mitjançant la connexió d'imatge
    ja existent, poden notificar l'ordinador els canvis d'orientació. Tanmateix,
    aquests sistemes només funcionen correctament si s'utilitza el suport de
    pantalla i protocols recomanats.

    Aquest projecte proposa un dispositiu de baix cost que, mitjançant un sensor
    giroscòpic i una connexió \acro{usb}, detecta l'orientació de la pantalla i
    configura l'entorn gràfic adequadament. S'ha posat èmfasi en l'ús de
    protocols estàndards existents, la compatibilitat entre diferents sistemes
    operatius i la facilitat d'insta\l.lació i ús dels programes relacionats
    amb el dispositiu.
\end{resum}

\begin{abstract}
    The trend towards generating audiovisual content in vertical format is one
    of the various reasons why people consider having a computer screen in this
    new orientation.
    One of the simplest and most economical solutions is to acquire a monitor
    stand that allows the screen to be rotated without having to disassemble it,
    thus easily providing both orientations.

    One drawback of this system is that when the screen is rotated, the graphic
    environment needs to be reconfigured to adapt to the new orientation.
    There are some high-end monitors that, through the existing image
    connection, can notify the computer of orientation changes. However,
    these systems only work properly if the recommended screen support and
    protocols are used.

    This project proposes a low-cost device that, using a gyroscope sensor and a
    \acro{usb} connection, detects the screen orientation and configures the graphic
    environment accordingly. Emphasis has been placed on the use of existing
    standard protocols, compatibility between different operating systems, and
    the ease of installation and use of device-related programs.
\end{abstract}

\begin{document}

%\part{Memòria}

\include{chapters/01_introduction}
\include{chapters/02_objectives}
\include{chapters/03_state_of_the_art}
\include{chapters/04_hardware}
\include{chapters/05_firmware}
\include{chapters/06_software_linux}
\include{chapters/07_software_other}
\include{chapters/08_economical_aspects}
\include{chapters/09_conclusions}
\include{chapters/10_future_work}

\printbibliography

% Apèndix no utilitzats (de moment)
%\appendix
%\part{Apèndixs}
%\chapter{Un apèndix}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% LaTeX-biblatex-use-Biber: t
%%% End:
