\chapter{Objectius}
\label{cap:objectius}

\subsection{Objectius generals}

L'objectiu principal d'aquest treball de fi de grau és implementar un dispositiu
de dimensions reduïdes, que s'enganxarà darrera el monitor i es connectarà
a l'ordinador mitjançant un cable \acro{usb}. Aquest dispositiu contindrà els
sensors i altres components necessaris per a poder informar a l'ordinador sobre
l'orientació actual de la pantalla. Mitjançant programari propi i la interfície
de programació que proporciona l'entorn gràfic, es canviarà l'orientació de la
pantalla en funció de les dades rebudes del dispositiu. Es buscarà sempre la
màxima compatibilitat possible, facilitat d'insta\l.lació i ús quotidià, i
un preu de construcció raonable.


\subsection{Objectius específics}

Aquest treball de fi de grau es podria extendre molt més enllà dels pocs mesos
de temps dels que es disposa. Per això, es definirà uns objectius essencials
per a considerar el projecte completat, i uns objectius addicionals o ampliacions
que, tot i no ser troncals per al projete, poden completar o millorar el
sistema.

Objectius essencials:
\begin{itemize}
    \item Fer recerca sobre la tecnologia i pràctiques actuals sobre el procés
    de disseny de dispositius \acro{usb}.
    \item Escollir el components electrònics del dispositiu i dissenyar una
    placa de circuit imprès. S'imprimirà unes quantes plaques per a poder fer
    proves del sistema complet.
    \item Definir la forma en la que l'usuari podrà instal·lar i configurar
    el sistema.
    \item Implementar o adaptar una implementació del programari que comunicarà
    el dispositiu i l'ordinador. Aquest aplicatiu haurà de complir els
    requisits d'interració de l'usuari definits en el punt anterior.
\end{itemize}

Objectius addicionals:
\begin{itemize}
    \item Adaptar el sistema a Windows i MacOS, fent-lo doncs compatible amb la
    gran majoria de sistemes operatius del mercat.
    \item Un cop es tingui la placa, dissenyar i construir una carcassa per
    al dispositiu.
    \item Dissenyar i implementar una interfície d'usuari senzilla i amable
    que permeti configurar el dispositiu.
    \item Realitzar un estudi econòmic per a una possible comercialització del
    projecte.
    \item Dissenyar una pàgina web senzilla per a promocionar el projecte.
    \item Preparar el sistema per a poder acceptar més d'un dispositiu
    simultàniament.
\end{itemize}
